\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}
	
	\title{Prüfungsfragen und Antworten zu Formale Sprachen und Grammatiken}
	\author{Informatik - Jarek Mycan}
	\date{\today}
	\maketitle
	
	\section*{Allgemeine Fragen zu Sprachen und Grammatiken}
	
	\subsection*{Definitionen und Grundlagen}
	\begin{enumerate}
		\item Was versteht man unter einer formalen Sprache?
		\item Was ist eine Grammatik, und aus welchen Komponenten besteht sie?
		\item Erklären Sie den Unterschied zwischen Terminal- und Nichtterminalsymbolen.
		\item Was ist der Unterschied zwischen einer regulären und einer kontextfreien Grammatik?
		\item Was bedeutet eine \glqq kontextfreie Grammatik\grqq{} (CFG)? Geben Sie ein Beispiel.
		\item Stellen Sie einen Vergleich zwischen Regulären  und Kontextfreien Grammatik.
		\item Sind Programmiersprachen wie beispielsweise Java oder C++ kontextfrei oder regulär.
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Chomsky-Hierarchie}
	\begin{enumerate}
		\item Erklären Sie die Chomsky-Hierarchie. Welche Typen von Grammatiken gibt es?
		\item Inwiefern unterscheiden sich kontextfreie und kontextsensitive Grammatiken?
		\item Kann jede reguläre Sprache auch durch eine kontextfreie Grammatik beschrieben werden? Warum?
	\end{enumerate}
	
	\section*{Fragen zur Wortableitung und Ableitungsbaum}
	
	\subsection*{Ableitungsprozesse}
	\begin{enumerate}
		\item Gegeben sei die Grammatik $G$. Leiten Sie das Wort "$w$" explizit her.
		\item Was ist eine Linksableitung bzw. eine Rechtsableitung?
		\item Geben Sie den Ableitungsbaum für das Wort "$w$" gemäß der gegebenen Grammatik an.
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Ambiguität von Grammatiken}
	\begin{enumerate}
		\item Was bedeutet es, dass eine Grammatik \glqq mehrdeutig\grqq{} ist?
		\item Wie kann man feststellen, ob eine Grammatik mehrdeutig ist?
		\item Wie könnte man eine mehrdeutige Grammatik in eine eindeutige Grammatik umformen?
	\end{enumerate}
	
	\section*{Konstruktion und Eigenschaften von Grammatiken}
	
	\subsection*{Grammatik-Design}
	\begin{enumerate}
		\item Erstellen Sie eine Grammatik, die Wörter der Form $a^n b^n c^n a^n b^n c^n$ erzeugt.
		\item Konstruieren Sie eine Grammatik für Palindrome über dem Alphabet $\{a,b\}$.
		\item Entwerfen Sie eine kontextfreie Grammatik für eine Sprache, die Wörter der Form $(ab)^n (ab)^n$ erzeugt.
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Eigenschaften von Sprachen}
	\begin{enumerate}
		\item Was bedeutet es, dass eine Sprache regulär ist?
		\item Ist die Sprache $L=\{a^n b^n c^n\}$ regulär? Begründen Sie Ihre Antwort.
		\item Warum kann eine kontextfreie Sprache nicht immer mit einem regulären Ausdruck beschrieben werden?
	\end{enumerate}
	
	\section*{Automaten und Grammatiken}
	
	\subsection*{Zusammenhang von Automaten und Grammatiken}
	\begin{enumerate}
		\item Welcher Automatentyp akzeptiert genau die regulären Sprachen?
		\item Welcher Automatentyp akzeptiert genau die kontextfreien Sprachen?
		\item Wie hängt ein Kellerautomat mit kontextfreien Sprachen zusammen?
		\item Kann jede kontextfreie Sprache von einem deterministischen Kellerautomaten erkannt werden?
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Transformationen zwischen Darstellungsformen}
	\begin{enumerate}
		\item Wie kann man eine reguläre Grammatik in einen endlichen Automaten überführen?
		\item Wie kann man eine kontextfreie Grammatik in eine Chomsky-Normalform (CNF) umwandeln?
		\item Was sind die Schritte zur Konvertierung einer Grammatik in die Greibach-Normalform (GNF)?
	\end{enumerate}
	
	\section*{Komplexere theoretische Fragen}
	
	\subsection*{Entscheidbarkeit und Komplexität}
	\begin{enumerate}
		\item Ist es immer entscheidbar, ob eine kontextfreie Grammatik ein bestimmtes Wort akzeptiert?
		\item Warum sind manche Sprachen nicht von einer Turing-Maschine entscheidbar?
		\item Was ist der Unterschied zwischen einer entscheidbaren und einer semi-entscheidbaren Sprache?
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Pumping Lemma}
	\begin{enumerate}
		\item Erklären Sie das Pumping-Lemma für reguläre Sprachen.
		\item Beweisen Sie mit dem Pumping-Lemma, dass die Sprache $L=\{a^n b^n\}$ nicht regulär ist.
		\item Warum kann das Pumping-Lemma für kontextfreie Sprachen nicht für alle nicht-kontextfreien Sprachen verwendet werden?
	\end{enumerate}
	
\end{document}